\documentclass[10pt, a4paper, reqno]{amsart}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{xcolor}

\usepackage{caption}
\captionsetup[figure]{name=Abbildung}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./images/} }
\usepackage{float}

\usepackage{physics}
\usepackage{tipa}
\newcommand{\overarc}[1]{{%
  \setbox9=\hbox{#1}%
  \ooalign{\resizebox{\wd9}{\height}{\texttoptiebar{\phantom{A}}}\cr#1}}}

\usepackage{amsmath, amsfonts, amssymb}
\usepackage{amsthm, thmtools}
\declaretheorem[name=Aufgabe, thmbox = L]{aufgabe}
\declaretheorem[name=Lemma]{lemma*}
\counterwithin*{lemma*}{aufgabe}
\counterwithin*{equation}{aufgabe}
\newcommand{\aufgabelabelname}{\theaufgabe . Aufgabe}
\renewcommand\qedsymbol{$\blacksquare$}
\renewcommand\proofname{Beweis}

\makeatletter
\renewenvironment{proof}[1][\proofname]{\par
  \pushQED{\qed}%
  \normalfont \topsep6\p@\@plus6\p@\relax
  \trivlist
  \item\relax
  {\bfseries#1}\hspace\labelsep\ignorespaces
}{%
  \popQED\endtrivlist\@endpefalse
}

% TODO: Nur „(Siehe S.$X)“ hinzufügen, wenn der Beweis auf einer anderen Seite liegt
\newenvironment{lemma}[1]{
  \begin{lemma*}
    \textnormal{(\textbf{Siehe S.#1})}
    % \ifnum\thepage=\value{#1}
    % \else
    %   \textnormal{(\textbf{Siehe S.#1})}
    % \fi
  }
  {\end{lemma*}}

\newenvironment{proof_thm}[1]{
  \begin{proof}[\proofname~(#1)]}{\end{proof}}

\newenvironment{solution}{
  \par%
  \normalfont \topsep6\p@\@plus6\p@\relax
  \trivlist
  \item\relax
  {\bfseries Lösung}\hspace\labelsep\ignorespaces
}

\makeatother

\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr}
\fancyheadoffset{0cm}
\fancyhf{}
\fancypagestyle{hilfsmittel} {
  \fancyhead[R]{\fontsize{9}{7}Valentin Herrmann}
  \fancyfoot[C]{\thepage /\pageref{LastPage}}
}
\fancypagestyle{normal} {
  \fancyhead[C]{\fontsize{9}{7}\large \aufgabelabelname}
  \fancyhead[R]{\fontsize{9}{7}Valentin Herrmann}
  \fancyfoot[C]{\thepage /\pageref{LastPage}}
}

\usepackage[
left=6cm,
right=2cm,
footskip=3em,
twoside=false,
xetex
]{geometry}
\usepackage{unicode-math}

% hyperref must be the last package in the preamble
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
  bookmarks=true,
  unicode=true,
  pdfborder={0 0 0},
  pdfstartview={FitH},
  pagebackref=true,
  colorlinks=true,
  urlcolor=blue,
  linkcolor=black,
  linktoc=all
}
\usepackage{xurl}

\renewcommand{\figureautorefname}{Abbildung}

\newcommand{\ovli}{\overline}
\newcommand\psin[1]{\text{sin}(#1)}

\begin{document}
\thispagestyle{hilfsmittel}
\vspace*{3pt}
\begin{center}
  \large{\textbf{Hilfsmittel:}}
\end{center}
\vspace*{3pt}
\paragraph{Aufgabe 1.}
\begin{enumerate}
  \item Eulersche Phi-Funktion:\\
        \url{https://de.wikipedia.org/wiki/Eulersche_Phi-Funktion},
        zuletzt aufgerufen am Mittwoch, dem 01. September 2021
  \item Satz von Euler:\\
        \url{https://de.wikipedia.org/wiki/Satz_von_Euler},
        zuletzt aufgerufen am Mittwoch, dem 01. September 2021
\end{enumerate}
\paragraph{Aufgabe 3.}
\begin{enumerate}
  \item Geogebra als digitale Skizze
  \item Umfangswinkelsatz:\\
        \url{https://de.wikipedia.org/wiki/Kreiswinkel#Umfangswinkelsatz_(Peripheriewinkelsatz)},
        zuletzt aufgerufen am Mittwoch, dem 01. September 2021
  \item Winkelhalbierendensatz:\\
        \url{https://de.wikipedia.org/wiki/Winkelhalbierendensatz_(Dreieck)},
        zuletzt aufgerufen am Mittwoch, dem 01. September 2021
  \item Sinussatz:\\
        \url{https://de.wikipedia.org/wiki/Sinussatz},
        zuletzt aufgerufen am Mittwoch, dem 01. September 2021
  \item Aufgaben und Lösungen 1.Runde 2021, der 5. Beweis der 3. Aufgabe
\end{enumerate}

\newpage
\pagestyle{normal}
\newcommand\quer[1]{\text{Q}(#1)}
\begin{aufgabe}
  Für eine positive ganze Zahl m bezeichnen wir mit \(\quer{m}\) die Quersumme von \(m\), also die Summe aller Ziffern ihrer Darstellung im Dezimalsystem.

  \textbf{Beweise}: Jede positive ganze Zahl \(k\) besitzt ein positives Vielfaches \(n\), für das \(\quer{n} = \quer{n^2} \) gilt.
\end{aufgabe}

% Fragt mich nicht, warum ich die Zahlen „GDs“ und nicht „GQ“ genannt hab.
\noindent
Alle Zahlen \(n∈ℕ^+\), die \(\quer{n} = \quer{n^2} \) erfüllen, werden im folgenden Beweis GDs (für „Gleiche Quersumme“) genannt.

\begin{solution}
  Für jedes \(k∈ℕ^+\) kann das folgende \(n_k\) konstruiert werden:
  \begin{equation*}
    n_k = 10^b·(10^{φ(r)}-1)
  \end{equation*}
  Wobei \(b\) das Maximum von $e_2$ und $e_5$ ist, welche jeweils die Vielfachheit der Primfaktoren \(2\) und \(5\) in \(k\) sind. \(φ(x)\) ist die eulersche Phi-Funktion (Hilfsmittel 1) und \(r\) stellt \(\frac{k}{2^{e_2}·5^{e_{5}}}\) dar, also \(k\) ohne die Primfaktoren \(2\) und \(5\).
\end{solution}

\begin{lemma}{\pageref{proof_thm:1:1}}
  \label{lem:1:1}
  Für alle \(x∈ℕ^+\) ist \(10^x-1\) ein GD.
\end{lemma}

\begin{lemma}{\pageref{proof_thm:1:2}}
  \label{lem:1:2}
  Für alle \(n,i∈ℕ^+\) gilt \(Q(n) = Q(n·10^i)\).
\end{lemma}

\begin{proof}
  Um die Lösung zu beweisen, müssen drei Eigenschaften des so konstruierten \(n_k\) gezeigt werden:
  \begin{enumerate}
    \item \(n_k\) muss ein Vielfaches von \(k\) sein.
    \item \(n_k\) muss ein GD sein.
    \item \(n_k\) muss positiv sein.
  \end{enumerate}
  Die erste Eigenschaft ist genau dann erfüllt, wenn \(\frac{n_k}{k}\) eine ganze Zahl ist:
  \begin{align*}
    \frac{n_k}{k} &= \frac{10^b·(10^{φ(r)}-1)}{2^{e_2}·5^{e_5}·r}\\
                  &= \frac{2^b·5^b}{2^{e_2}·5^{e_5}}·\frac{10^{φ(r)}-1}{r}
  \end{align*}
  Der linke Bruch kann komplett gekürzt werden, da \(b\) nach Definition das Maximum von \(e_2\) und \(e_3\) ist, weshalb \(2^{b-e_2}\) und \(5^{b-e_5}\) natürliche Zahlen sein müssen:
  \begin{equation}
    \label{eq:4}
    = 2^{b-e_2}·5^{b-e_5}·\frac{10^{φ(r)}-1}{r}
  \end{equation}
  Da \(r\) nach Definition keine Primfaktoren \(2\) und \(5\) hat, haben \(10=2·5\) und \(r\) keine gemeinsamen Teiler. Also kann der Satz des Eulers (Hilfsmittel 2) angewendet werden, womit \(10^{φ(r)}-1\) ein Vielfaches von \(r\) ist.

  Daraus folgt direkt, dass der rechte Bruch eine ganze Zahl darstellt. Da also alle drei Faktoren von~\eqref{eq:4} ganze Zahlen sind, muss auch das Produkt \(\frac{n_k}{k}\) eine ganze Zahl darstellen.

  \bigskip
  \noindent Für die zweite Eigenschaft muss \(Q(n_k) = Q(n_k^2)\) bewiesen werden:
  \begin{equation*}
    Q(10^b·(10^{φ(r)}-1)) = Q((10^b·(10^{φ(r)}-1))^2) = Q(10^{2b}·(10^{φ(r)}-1)^2)
  \end{equation*}
  Nach~\autoref{lem:1:2} können \(10^b\) und \(10^{2b}\) ignoriert werden:
  \begin{equation*}
    Q(10^{φ(r)}-1) = Q((10^{φ(r)}-1)^2)
  \end{equation*}
  Also muss bewiesen werden, dass \(10^{φ(r)}-1\) ein GD ist. Da die eulersche Phi-Funktion stets positiv und ganzzahlig definiert ist, kann~\autoref{lem:1:1} angewandt werden. Also ist \(10^{φ(r)}-1\) ein GD.

  \bigskip
  \noindent
  Nun zur letzten Eigenschaft. Da \(10^b\) stets positiv ist und gleiches für \(10^{φ(r)}-1\) gilt, immerhin ist die eulerische Totientenfunktion positiv definiert, muss auch das Produkt positiv sein.

  Damit wurden alle drei Eigenschaften bewiesen und \(n_k\) ist ein GD.
\end{proof}

\begin{proof_thm}{\autoref{lem:1:1}}
  \label{proof_thm:1:1}
  Zunächst wird die Quersumme von \(10^x-1\) berechnet. Da \(10^x\) \(x\) Nullen enthält und durch die Subtraktion von \(1\) alle diese Nullen in Neuenen „umgewandelt“ werden, ist die Quersumme also \(9x\).

  Für die Quersume von \((10^x-1)^2 = ((10^x-1)-1)·10^x+1\) gilt Folgendes: \(10^x-1\) wird im Dezimalsystem als \(x\) Neuenen dargestellt. Da \(x\) positiv ist, wird \(10^x-1\) also durch zumindest eine Neun dargestellt. Durch die Subtraktion von Eins wird die letzte Neun zu einer \(8\) getauscht. Danach wird dieser Wert mit \(10^x\) multipliziert, wodurch der Wert um mindestens \(x\) Stellen nach Links verschoben wird. Danach wird noch \(1\) addiert. Da \(x\) positiv ist wird der erste Summand um mindestens eine Stelle nach links verschoben, weshalb es bei der Addition keine Überträge gibt, die gesamte Quersumme ist also die Summe der Quersummen der Summanden. Daher ist die Quersumme gleich \(9·(x-1) + 8 + 1 = 9x\).

  Damit haben beide Quersummen also den Wert \(9x\).
\end{proof_thm}

\begin{proof_thm}{\autoref{lem:1:2}}
  \label{proof_thm:1:2}
  Da die Operation \(o(x) = x·10^i\) bei der Repräsentation der Zahl \(n\) im Dezimalsystem nur Nullen rechts anfügt, verändert sich die Quersumme durch deren Anwendung nicht.
\end{proof_thm}

\newpage
\begin{aufgabe}
  In eine Schule gehen 2021 Kinder, von denen jedes mindestens 45 andere Kinder dieser Schule kennt.

  \textbf{Beweise}: Es gibt in dieser Schule vier Kinder, die sich so um einen runden Tisch setzen können, dass jedes Kind seine beiden Nachbarn kennt.

  \bigskip
  \small Hinweis: „Bekanntschaft“ ist immer gegenseitig.
\end{aufgabe}

\begin{lemma}{\pageref{proof_thm:2:1}}
  \label{lem:2:1}
  Die Summe der Grade der Kinder muss stets gerade sein.
\end{lemma}

\begin{proof} (durch Widerspruch)
  Halten wir zunächst fest, dass nicht alle Kinder einen Grad von \(45\) haben dürfen, sonst wäre nämlich die Summe aller Grade \(45·2021\) ungerade (das Produkt zweier ungerader Zahlen ist stets ungerade), was~\autoref{lem:2:1} wiederspräche. Damit muss also mindestens ein Kind \(k\) existieren für das \(g(k) > 45\) gilt.

  Nehmen wir nun an, dass keine 4 Kinder existieren, die sich so um einen runden Tisch setzen können, sodass jedes Kind seine beiden Nachbarn kennt. Daraus folgt direkt, dass die Bekannten von \(k\) keinen gemeinsamen Bekannten \(f≠k\) haben können.

  Also haben alle von \(k\)s Bekannten \(b_1\), \(b_2\),…\(b_{g(u)}\) jeweils \(g(b_i) - 1\) eigene, einzigartige Bekannte und \(k\) als gemeinsamen Bekannten. Summieren wir nun alle bekannten Kinder:
  \begin{equation*}
    S = 1+\sum\limits_{i=1}^{g(u)}(g(b_i)-1)
  \end{equation*}
  Für jedes Kind \(r\) gilt \(g(r) ≥ 45\):
  \begin{equation*}
    S ≥ 1+\sum\limits_{i=1}^{g(u)}44 = 1+g(u)·44
  \end{equation*}
  Nach seiner Definition ist \(k\) ein Kind, welches mindestens 46 Bekannte hat:
  \begin{equation}
    \label{eq:9}
    S ≥ 1+46·44 = 2025
  \end{equation}
  Da \(S\) die Anzahl eines Teils der Kinder ist muss \(S ≤ 2021\) gelten. Dies führt aber zum Widerspruch, denn gleichzeitig folgt \(S ≥ 2025\) aus~\eqref{eq:9}.
\end{proof}

\begin{proof_thm}{\autoref{lem:2:1}}
  \label{proof_thm:2:1}
  Die insgesamte Anzahl der Bekanntschaften ist die Hälfte der Summe aller Grade, denn bei der Summe aller Grade wird jede Bekanntschaft doppelt gezählt. Also muss die Summe aller Grade durch zwei teilbar sein und ist damit gerade.
\end{proof_thm}

\newpage
\begin{aufgabe}
  Gegeben seien ein Kreis \(k\) und ein Punkt \(A\) außerhalb von \(k\). Durch \(A\) werden drei Geraden gezeichnet: eine Sekante, die den Kreis \(k\) in \(B\) und \(C\) schneidet, und zwei Tangenten, die den Kreis \(k\) in \(D\) bzw. \(E\) berühren. Der Mittelpunkt der Strecke \(DE\) sei \(F\).

  \textbf{Beweise}: Die Gerade \(DE\) halbiert den Winkel \(\angle BFC\).
\end{aufgabe}

Die Sekante welche den Kreis \(k\) in \(B\) und \(C\) schneidet nennen wir \(s\) und die Winkelhalbierende von \(\angle DAE\) nennen wir \(w\).

\begin{lemma}{\pageref{proof_thm:3:1}}
  \label{lem:3:1}
  Das Dreieck \(ADE\) ist gleichschenklig mit der Basis \(\ovli{DE}\).
\end{lemma}

\begin{lemma}{\pageref{proof_thm:3:2}}
  \label{lem:3:2}
  Die Geraden \(DE\) und \(w\) schneiden sich bei \(F\) und stehen senkrecht aufeinander.
\end{lemma}

\begin{lemma}{\pageref{proof_thm:3:3}}
  \label{lem:3:3}
  \(k\) ist der Apollonius-Kreis zur Strecke \(\ovli{AF}\) mit Teilverhältnis \(\ovli{AD}:\ovli{DF}\).
\end{lemma}

\begin{lemma}{\pageref{proof_thm:3:4}}
  \label{lem:3:4}
  Für alle \(a,b∈(0°,180°)\) mit \(\psin{a} = \psin{b}\) gilt entweder \(a = b\) oder \(a + b = 180°\).
\end{lemma}

\begin{proof}
  Ist \(s\) deckungsgleich mit \(w\), so ist der Beweis trivial; in diesem Fall gilt \(\angle BFC = 180°\) und da nach~\autoref{lem:3:2} \(DE\) bei \(F\) senkrecht auf \(w\) steht, teilt \(DE\) den Winkel \(\angle BFC\) schlicht in zwei \(90°\) große Winkel.

  Liegt \(s\) unter \(w\), so kann die Perspektive an \(w\) gespiegelt werden. Also kann im folgenden Beweis angenommen werden, dass \(s\) über \(w\) liegt.

  Da in der Aufgabenstellung die Reihenfolge der Punkte \(B\) und \(C\) nicht klar festgelegt ist, legen wir \(B\) ohne Verlust der Allgemeinheit als den ersten und \(C\) als den zweiten Schnittpunkt von \(s\) mit \(k\) von \(A\) aus betrachtet fest. Diese Festlegung ist erlaubt, denn wenn die Gerade \(DE\) den Winkel \(\angle BFC\) teilt, dann teilt sie automatisch \(\angle CFB\).

  Damit sind nun alle Dreiecke der Skizze wohldefiniert.

  \begin{figure}[h]
    \centering
     \includegraphics[width=.7\textwidth]{3-skizze1}
  \end{figure}

  Nun wenden wir den Sinussatz (Hilfsmittel 4) auf die Seiten \(AB\) und \(BF\) im Dreieck \(AFB\) an:
  \begin{equation}
    \label{eq:6}
    \frac{\ovli{AB}}{\psin{\angle AFB}} = \frac{\ovli{BF}}{\psin{\angle BAF}} ⇒ \frac{\ovli{AB}}{\ovli{BF}} = \frac{\psin{\angle AFB}}{\psin{\angle BAF}}
  \end{equation}
  Und auf die Seiten \(AF\), \(CF\) im Dreieck \(AFC\):
  \begin{equation}
    \label{eq:7}
    \frac{\ovli{AC}}{\psin{\angle AFC}} = \frac{\ovli{CF}}{\psin{\angle CAF}} ⇒ \frac{\ovli{AC}}{\ovli{CF}} = \frac{\psin{\angle AFC}}{\psin{\angle CAF}}
  \end{equation}
  Da nach~\autoref{lem:3:3} \(B\) und \(C\) auf dem Apollonius-Kreis \(k\) zur Strecke \(AF\) liegen, muss \(\ovli{AB}:\ovli{BF} = \ovli{AC}:\ovli{CF}\) gelten. Zusammen mit~\eqref{eq:6} und~\eqref{eq:7} folgern wir:
    \begin{equation*}
    \frac{\psin{\angle AFB}}{\psin{\angle BAF}} = \frac{\ovli{AB}}{\ovli{BF}} = \frac{\ovli{AC}}{\ovli{CF}} = \frac{\psin{\angle AFC}}{\psin{\angle CAF}}
  \end{equation*}
  \(B\) liegt auf der Geraden \(AC\) und dort auf der gleichen Seite von \(A\) wie \(C\), also sind die beiden Winkel \(\angle BAF\) und \(\angle CAF\) gleich groß:
  \begin{equation}
    \psin{\angle AFB} = \psin{\angle AFC}\label{eq:1}
  \end{equation}
  Da nach vorheriger Argumentation \(s\) stets über \(w\) liegt und \(F\) auf \(w\) liegt, müssen die Winkel \(\angle AFB\) und \(\angle AFC\) stets größer als \(0°\) aber kleiner als \(180°\) sein. Weiterhin stellen wir fest, dass die beiden Winkel nicht gleich sein dürfen, denn \(B\) und \(C\) sind die Schnittpunkte von \(k\) mit der \textbf{Sekante} \(s\), \(B\) und \(C\) dürfen also nicht äquivalent sein, sonst wäre \(s\) eine Tangente. Daraus folgt direkt mit~\autoref{lem:3:4} und Gleichung~\eqref{eq:1}:
  \begin{alignat*}{3}
    \angle AFB &+ \angle AFC &&= 180°\\
    ⇒ (\angle AFD - \angle BFD) &+ (\angle AFD + \angle DFC) &&= 180°
\end{alignat*}
  Nach~\autoref{lem:3:2} stehen \(w\) und \(DE\) bei \(F\) senkrecht aufeinander, also ist \(\angle AFD\) ein rechter Winkel:
  \begin{align*}
    ⇒ (90° - \angle BFD) + (90° + \angle DFC) &= 180° \\
    ⇒ \angle BFD &= \angle DFC
  \end{align*}
  Also teilt \(DF\) und damit gleichzeitig \(DE\) den Winkel \(\angle BFC\).
\end{proof}

\begin{proof_thm}{\autoref{lem:3:1}}
  \label{proof_thm:3:1}
  Die Geradenpaare \(DE\),\(AE\) und \(DE\),\(AD\) schließen den gleichen Kreisbogen \(\overarc{DE}\) ein, weshalb \(\angle AED\) und \(\angle EDA\) nach dem Umfangswinkelsatz (Hilfsmittel 2) gleich groß sein müssen. Also ist \(AED\) gleichschenklig mit Basis \(\ovli{DE}\).
\end{proof_thm}

\begin{proof_thm}{\autoref{lem:3:2}}
  \label{proof_thm:3:2}
  Da gleichschenklige Dreiecke symmetrisch zur Winkelhalbierenden des Winkels der Spitze sind, muss diese Winkelhalbierende äquivalent zur entsprechenden Höhe und Seitenhalbierende sein.

  Nun ist \(AED\) nach~\autoref{lem:3:1} gleichschenklig. Also ist \(w\) Höhe und Seitenhalbierende der Seite \(ED\). \(w\) steht also senkrecht auf \(ED\) und halbiert \(ED\), womit der Schnittpunkt der beiden Geraden mit \(F\) übereinstimmt.
\end{proof_thm}

\begin{proof_thm}{\autoref{lem:3:3}}
  \label{proof_thm:3:3}

  \begin{figure}[h]
    \centering
     \includegraphics[width=.6\textwidth]{3-skizze2}
  \end{figure}

  Den Mittelpunk von \(k\) nennen wir \(M\), den Winkel \(\angle AMD\) nennen wir \(α\), den von \(A\) aus betrachteten ersten Schnittpunkt von \(w\) mit \(k\) nennen wir \(G\). Wegen~\autoref{lem:3:2} wissen wir, dass \(F\) auf \(w\) an dem Schnittpunkt von \(DE\) und \(w\) liegt und dass \(DE\) senkrecht auf \(w\) steht.

  Desweiteren können wir feststellen, dass \(M\) nach den grundlegenden Eigenschaften eines Kreises von den beiden Tangenten gleich weit entfernt ist und daher nach der Definition einer Winkelhalbierenden auf \(w\) liegen muss. Aus den Eigenschaften der Tangenten folgt auch, dass \(DM\) senkrecht auf der Tangente durch \(D\) steht.

  Weiter liegt \(A\) stets außerhalb des Kreises, weshalb \(α\) stets größer als Null ist und zusätzlich kann gefolgert werden, dass \(α\) niemals \(90°\) groß sein kann, da \(A\) dafür unendlich weit vom \(k\) entfernt sein müsste. Also sind die Dreiecke in der Zeichnung stets wohldefiniert.

  Nun halten wir fest, dass \(\angle FDA = α\) gilt, denn die Dreiecke \(AMD\) und \(AFD\) sind ähnlich, da sie beide einen rechten Winkel haben und den Winkel \(\angle DAF\) teilen. Weiter ist \(GMD\) mit Basis \(GD\) gleischenklig, da \(GD\) und \(GM\) die gleiche Länge des Radius von \(k\) haben. Kombinieren wir diese Erkenntnis mit der Winkelsumme im Dreieck \(GMD\), so erhalten wir \(\angle GDM = \frac{180°-α}{2} = 90°-\frac{α}{2}\).

  Da \(\angle ADM\) ein rechter Winkel ist, können wir \(\angle GDF\) durch \(α\) ausdrücken:
  \begin{equation*}
    \angle GDF = \angle ADF + \angle GDM - \angle ADM = α + (90° - \frac{α}{2}) - 90° = \frac{α}{2}
  \end{equation*}
  Damit können wir auch \(\angle ADG\) durch \(α\) ausdrücken:
  \begin{equation*}
    \angle ADG = \angle ADF - \angle GDF = α - \frac{α}{2} = \frac{α}{2}
  \end{equation*}
  Also sind \(\angle ADG\) und \(\angle GDF\) gleichgroß. Daher kann der Winkelhalbierendensatz (Hilfsmittel 3) angewandt werden, mit welchem folgt: \(\ovli{AG}:\ovli{GF} = \ovli{AD}:\ovli{DF}\). Zusammen mit der Erkenntnis, dass der Mittelpunkt von \(k\), der Punkt \(M\), auf \(w\), also der Geraden \(AF\) liegt, folgern wir, dass \(k\) der Apollonius-Kreis zur Strecke \(AF\) mit dem Verhältnis \(\ovli{AD}:\ovli{DF}\) ist.
\end{proof_thm}

\begin{proof_thm}{\autoref{lem:3:4}}
  \label{proof_thm:3:4}
  Es ist allgemein bekannt, dass der Graph von \(\psin{x}\) symmetrisch zur Gerade \(x = 90°\) ist. Für jeden Wert \(a\) können wir also mindestens ein \(b≠a\) mit dem gleichen Sinus konstruieren:
  \begin{align*}
    90°-a &= b - 90°\\
    b &= 180° - a
  \end{align*}
  Da der Sinus im Intervall \((0°,90°)\) streng monoton zunimmt (und daher im Intervall \((90°,180°)\) streng monoton abnimmt), muss diese zweite Lösung die Einzige andere außer der Trivialen \(a = b\) sein.
\end{proof_thm}

\newpage
\begin{aufgabe}
  In einer Ebene mit kartesischem Koordinatensystem nennen wir eine Strecke zahm, wenn sie parallel zu einer der beiden Koordinatenachsen ist und von dieser einen ganzzahligen Abstand hat, andernfalls nennen wir sie wild.

  Es seien \(m\) und \(n\) ungerade positive ganze Zahlen. Das Rechteck mit den Eckpunkten \((0,0)\), \((m,0)\), \((m,n)\) und \((0,n)\) wird mit endlich vielen Dreiecken lückenlos und überlappungsfrei bedeckt. Die Menge dieser Dreiecke sei \(M\). Es sind folgende Bedingungen erfüllt:

  \begin{enumerate}
    \item Jedes Dreieck aus \(M\) besitzt wenigstens eine zahme Seite.
    \item Zu jeder zahmen Seite eines Dreiecks aus \(M\) hat die zugehörige Höhe die Länge~\(1\).
    \item Jede wilde Seite eines Dreiecks aus \(M\) ist gemeinsame Seite von genau zwei Dreiecken aus \(M\).
  \end{enumerate}
  \textbf{Beweise}: Mindestens zwei Dreiecke aus \(M\) haben je zwei zahme Seiten.
\end{aufgabe}

Ein Dreieck mit zwei wilden Seiten nennen wir wild. Ein Dreieck mit einer wilden Seite nennen wir zahm.
\begin{proof}
  Zunächst halten wir fest, das nur wilde und zahme Dreieck existieren dürfen. Dreiecke mit keiner zahmen Seite wurden von der Aufgabenstellung ausgeschlossen und Dreiecke mit 3 zahmen Seiten können nicht existieren, denn die Seiten eines solchen Dreiecks müssten alle parallel zu den Koordinatenachsen sein, weshalb die Innenwinkel alle 90° groß sein müssten, was sich nicht mit der Winkelsumme von 180° im Dreieck vereinbar ist.

  % Beweis ist quasi äquivalent zu lem:2:1
  Weiter stellen wir fest, dass immer eine gerade Anzahl an zahmen Dreiecken existieren muss. Denn die Anzahl der wilden Kanten \(k_w\) entspricht \(\frac{z+2w}{2} = \frac{z}{2} + w\), wobei \(z\) die Anzahl der Zahmen, und \(w\) die Anzahl der wilden Dreiecke ist. Diese Formel kommt daher, dass jedes wilde Dreieck \(2\) wilde Seiten hat und jedes zahme Dreieck \(1\) wilde Seite hat. Summiert man diese Seiten zusammen, wird jede reale wilde Seite doppelt gezählt, da jede wilde Seite gemeinsame Seite von genau zwei Dreiecken ist. Da \(k_w\) stets eine ganze Zahl ist, und die Anzahl der Dreieck endlich ist, muss wegen der Formel \(k_w = \frac{z}{2} + w\) also \(z\) gerade sein.

  Also genügt es zu beweisen, dass mindestens ein zahmes Dreieck existieren muss, was wir nun durch einen Widerspruch tun werden.

  Nehmen wir also an, dass kein zahmes Dreieck existiert. Dann gilt \(k_w = w\). Da die Anzahl der Dreiecke endlich ist, müssen die Dreiecke eine Schleife bilden, um die vorherige Formel zu erfüllen. Sonst wäre \(k_w\) stets größer als \(w\). Dabei ist mit Schleife gemeint, dass wenn man von Dreieck zu Dreieck über die wilden Kanten geht, man irgendwann wieder am gleichen Dreieck landen.

  Da diese Schleifen alle ihre wilden Seiten abdecken, bestehen die Ränder der Schleife nur aus zahmen Seiten. Also müssen die Schleifen eine Dicke von 1 haben und die Ränder müssen einen ganzzahligen Abstand zu den Koordinatenachsen haben.

  Weiterhin muss jede Schleife natürlich zusammenhängend sein, da die Dreiecke welche eine wilde Seite teilen in direkter Nähe sein müssen. Daher kann auch keine Schleife über Diagonalen gehen, dort könnten die Dreiecke schließlich nur einen Punkt teilen und keine Seite.

  Damit bekommen wir eine Schleife, welche aus 1x1 Quadraten besteht. Dabei sind diese Quadrate ganzzahlig von den Koordinatenachsen entfernt und nacheinanderfolgende Quadrate teilen stets eine Kante (in diesem Fall ist keine Dreieckskante gemeint).

  Diese Schleife entspricht quasi der Spur einer Person \(p\) über das Rechteck der Aufgabenstellung. Dabei gilt folgendes: Da \(p\) letzendlich den Startpunkt wieder erreichen muss, muss sie für jedes 1x1 Quadrat, dass sie in eine Richtung geht, mit einem anderen wieder zurück gehen. Dass heißt es gibt zu jedem Quadrat mit dem \(p\) nach Westen(Norden) geht, exakt eins mit dem \(p\) nach Osten(Süden) geht. Die Anzahl der 1x1 Quadrat muss daher gerade sein. Damit muss das Volumen aller Schleifen geradzahlig sein.

  Nun hat unser Rechteck mit den Eckpunkten (0,0), (m,0), (m, n) und (0,n) das Volumen \(m·n\). Dieses Volumen ist ungerade, denn \(m\) und \(n\) sind ungerade und das Produkt zweier Zahlen bleibt stets ungerade. Damit haben wir unseren Widerspruch, denn egal welche Konfiguration an Schleifen das Rechteck ausfüllen, die Schleifen müssen eine geradzahliges Volumen haben und so auch die Summe ihrere Volumen. Also können die Schleifen nicht alleine das komplette Rechteck ausfüllen.
\end{proof}

\end{document}
